《**問答魔法學院**》（[日語](../Page/日語.md "wikilink")：，[英語](../Page/英語.md "wikilink")：；簡稱：**QMA**與****）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[科樂美數位娛樂所開發的](../Page/科樂美.md "wikilink")[問答遊戲](../Page/問答遊戲.md "wikilink")[街機遊戲平台系列](../Page/街机.md "wikilink")，以及依此改編的[OVA以及](../Page/OVA.md "wikilink")[漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")。

最大的特徵是使用[電腦網路與其他玩家連線對戰](../Page/電腦網路.md "wikilink")，測驗的問題每週新增不同的問題。問題的修正以及新增功能都藉由網路來進行。

玩家主要扮演魔法學園的學生，並且回答各式各樣的問題。並藉由淘汰賽獲得晉級到上位階級的機會。

## 概要

### 作品

《**問答魔法學院**》採用e-AMUSEMENT，容易新增和修正問題、儲存成績等，最多可以十六人參與遊戲，本作品採用[觸控式螢幕來取代遊戲搖桿與鍵盤的輸入](../Page/觸控式螢幕.md "wikilink")。
在本條目依照整個遊戲系列來做解說，以下略稱為QMA1、QMA2、QMA3、QMA4、QMA5。

能夠以網路連線作軟體更新動作，以及問題的題庫新增以及修正（題目隨著時間的改變而修正。）較為容易，解決了以往問答遊戲無法修正的缺點。

QMA系列的舞台受到了「[哈利·波特](../Page/哈利·波特.md "wikilink")」裡魔法學校的影響\[1\]。玩家為「[學生](../Page/學生.md "wikilink")」。QMA設置的遊樂中心賦予分校地位\[2\]。

### 系列作品

#### 街機平台

遊戲內以及官方網站採用Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ…等[羅馬數字](../Page/羅馬數字.md "wikilink")。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY
    2003年7月24日設置。最初可以選擇的登場人物只有八位，後來的更新新增了兩位人物。

    2003年[AOU](../Page/全日本娛樂營業設施聯合協會.md "wikilink")
    Amusement·EXPO發表，登場人物與完成品的不相同。

    2003年4月至6月開始在池袋、川崎、入谷、大阪實施封閉測試。當時的玩家人物只有四人。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 2
    2004年11月17日設置。階級系統變更為收集勳章的張數取代原有的累計經驗價值的方式。

    2004年8月至9月開始在新宿、池袋、大阪、岡山實施封閉測試。

    新增玩家人物兩位、教師人物四位，以及現有的人物設計更新。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 3
    2005年12月設置。登錄卡更改使用e-AMUSEMENT PASS。

    2005年9月底至10月上旬開始在新宿、秋葉原、池袋、大阪實施封閉測試。採用e-AMUSEMENT
    PASS來取代原有的e-AMUSEMENT。

    新增兩位玩家人物。

    人物名稱最多六個字。

    新增「一問多回答題」，以及影片題\[3\]。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 4
    2006年10月開始在池袋、町田、大阪實施封閉測試。

    2007年1月24日設置\[4\]。排行榜與階級系統變更。

    QMA4原創e-AMUSEMENT PASS數量限定版發售。

    在官方網站的購買部（後述）登場。

    新增「連線題（）」，在作答區加入影片部分。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 5
    2008年2月20日設置\[5\]。

    2007年10月26日至11月4日於日本三處（東京[秋葉原](../Page/秋葉原.md "wikilink")、東京[池袋](../Page/池袋.md "wikilink")、大阪[心齋橋](../Page/心齋橋.md "wikilink")）進行封閉測試。

    QMA5原創e-AMUSEMENT PASS數量限定版發售。

    可繼承QMA4的資料。

    對應e-AMUSEMENT PASS。

    新增「檢定測驗（）」

    新增教師艾莉莎（）。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 6
    2009年3月11日設置\[6\]。

    QMA6原創e-AMUSEMENT PASS數量限定版發售。

    2008年10月28日至11月9日於日本池袋與京都（京都從10月31日開始）進行封閉測試\[7\]。

    問題類型變更。

    小人物的自定強化。小人物的活動範圍擴大，另一方面登場人物的立繪大幅度減少。

    購買部的理愛兒變成玩家角色。

    新增皐月老師（）。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 7

[QMA7.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QMA7.JPG "fig:QMA7.JPG")

  -
    2010年3月17日設置。
    2009年10月27日至11月8日於日本池袋與川崎（秋葉原從10月30日開始測試，同時進行e-AMUSEMENT
    PASS的電子錢包功能「PASELI」的測試）進行封閉測試。
    11月30日至12月6日於大阪與京都進行封閉測試。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY 8
    2011年3月29日設置。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY 賢者の扉
    2012年3月15日設置。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY（中文）
    2013年5月15日設置，但在2017年4月初證實已全部撤除。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY 天の學舍
    2014年1月23日設置。
    新角色為セレスト&ティアル的有翅妖精族角色，但是擔當過場NPC，並不是能選擇的玩家角色
  - QUIZ MAGIC ACADEMY 曉の鐘
    2015年3月25日設置。
    新角色是擔當錦標賽模式的實況主持人 薇妮。
    特點是決賽時如果不幸大敗，輸家會有爆衣特寫。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY 東京魔導書（トーキョーグリモワール）
    2016年4月27日設置。
    聯賽制度從上作的八人制(預賽8取4→準決賽4取2)變更為九人制(預賽9取6→準決賽6取3)
    如果各階段排名為末三位會另外進行順位決定戰(預賽取第七，準決賽取四)，晉級的可繼續比賽。
    組別回歸舊作五組制，除石像怪改名成天馬組外，其他組別沒做任何變化。
    繼承上作輸家爆衣的要素，也配合學生群制服全更換而有不同的立繪。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY THE WORLD EVOLVE
    2017年3月15日設置。
    薇妮升格為玩家可選擇的角色，與玩家角色相似的敵方 格林學生(正名為エボルグリム)登場。
    承襲TG世界觀，這次舞台為日本各大城市。
    遊戲畫面為3D
  - QUIZ MAGIC ACADEMY MAXIVCORD
    2018年4月23日設置。
    聯賽最後的1對1卡牌對決為其特色
    玩法是4回合以內將對方生命值歸零，如果最後回合結束，系統照雙方剩下的生命值做勝負判斷，若雙方生命值相同則改以剩餘手牌數量多寡來決定勝負。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY 軌跡的交叉(XROSS VOYAGE)
    2019年4月22日設置。
    既有學生群制服全更換新版制服
    爆衣特寫自此版本取消。

#### 行動電話平台

科樂美數位娛樂的手機網站「KONAMI NET」中，販售適用於[NTT
DoCoMo的i](../Page/NTT_DoCoMo.md "wikilink")-αppli·[au的應用軟體](../Page/Au_\(行動電話\).md "wikilink")（[BREW](../Page/BREW.md "wikilink")）《QUIZ
MAGIC ACADEMY》\[8\]。

  - QUIZ MAGIC ACADEMY mobile
    系統根據「QUIZ MAGIC ACADEMY
    2」為基準，不包含影片系（特效題等）的題目，參加者八人預選兩次（兩名淘汰），其他的參與者的解答則不會顯示，不同街機版的地方為倒數秒數為20秒。操作方式則是使用手機的按鈕來進行。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY mobile2
    2007年2月14日開始服務。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY mobile3
    2008年7月16日開始服務。
  - QUIZ MAGIC ACADEMY mobile4
    2010年1月27日開始服務。

#### 手機遊戲

  - QUIZ MAGIC ACADEMY 失落奇幻元素(ロストファンタリウム)
    2018年2月9日開始服務。因營運不佳，於2019年5月30日停止服務。
    故事時間為天の學舍後至曉の鐘前的事

#### 家用主機平台

  - QUIZ MAGIC ACADEMY DS
    任天堂DS版。預計新增多人通訊對戰（最多八人）、原創的新模式以及登場人物等等\[9\]\[10\]。
    於2008年9月12日販售\[11\]\[12\]。
    預定收錄的題目超過70,000題以上，以及藉由網際網路下載題目\[13\]。
    2008年2月16日、於[AOU](../Page/全日本娛樂營業設施聯合協會.md "wikilink")2008
    Amusement·EXPO發表。\[14\]
  - QUIZ MAGIC ACADEMY DS 〜二つの時空石〜
    任天堂DS版。於2010年2月11日販售。

### 機體

機體由擁有[伺服器功能的中央螢幕](../Page/伺服器.md "wikilink")，以及遊戲玩家所使用的[客戶端](../Page/客戶端.md "wikilink")（中央螢幕一台最多對十六台）所構成。

用戶端的機體使用[觸控式螢幕](../Page/觸控式螢幕.md "wikilink")，回答時選擇在畫面所表示的文字來回答。機體在配置時採取面對面設計，看不到別人身姿為主。

在用戶端的[作業系統採用了](../Page/作業系統.md "wikilink")[嵌入式系統專用的](../Page/嵌入式系統.md "wikilink")[Windows
XP Embedded](../Page/Windows_XP_Embedded.md "wikilink")。在啟動時的畫面顯示「KONAMI
Windows XP
Embedded」，為了控制觸控式螢幕每台機體都有獨立的[BIOS](../Page/BIOS.md "wikilink")。

在中央螢幕則是採用[Windows Server
2003](../Page/Windows_Server_2003.md "wikilink")（QMA4），各種動作呼叫「center.exe」程式來進行。從QMA2升級到QMA3時連同遊戲系統基板一同被更換（PC平台）\[15\]。

## 登場人物

## 多媒體的展開

### 漫畫

漫畫版於科樂美所發行的數位雜誌[週刊科樂美](../Page/週刊科樂美.md "wikilink")（）連載，一共分成兩篇不同的四格漫畫：
第一篇是從2006年8月25日至2007年6月29日連載的[四格漫畫](../Page/四格漫畫.md "wikilink")《**QUIZ
MAGIC ACADEMY
-目標\!大賢者\!-**（）》，作者為，全86話。而第二篇是從2007年7月6日開始連載的全彩四格漫畫《**歡迎光臨
QUIZ MAGIC ACADEMY**（）》，作者為、。

### OVA

科樂美於2008年2月15日至16日於「[AOU](../Page/全日本娛樂營業設施聯合協會.md "wikilink")2008
Amusement·EXPO」公開QUIZ MAGIC
ACADEMY即將[OVA化](../Page/OVA.md "wikilink")\[16\]。於2008年9月12日發售\[17\]\[18\]。

#### 製作人員

  - 監督：[元永慶太郎](../Page/元永慶太郎.md "wikilink")
  - 劇本：[上江洲誠](../Page/上江洲誠.md "wikilink")
  - 人物設計、作畫監督：平山円、堀井久美
  - 編輯：櫻井崇
  - 美術監督：前田實
  - 色彩設計：日比智惠子
  - 攝影監督：今泉秀樹
  - 音響監督：蝦名恭範
  - 音樂：[長谷川智樹](../Page/長谷川智樹.md "wikilink")
  - 動畫製作：ANIME INTERNATIONAL COMPANY（AIC）
  - 製作：科樂美數碼娛樂

#### 配音員

  - 露琪亞：[桑島法子](../Page/桑島法子.md "wikilink")
  - 阿珞薇：[落合祐里香](../Page/落合祐里香.md "wikilink")
  - 夏蓉：[浅野真澄](../Page/浅野真澄.md "wikilink")
  - 萊昂：[檜山修之](../Page/檜山修之.md "wikilink")
  - 克拉拉：[田村由香里](../Page/田村由香里.md "wikilink")
  - 米蘭妲：[石塚さより](../Page/石塚さより.md "wikilink")
  - 瑪瓏：[水橋香織](../Page/水橋香織.md "wikilink")
  - 艾蜜莉亞：[高橋智秋](../Page/高橋智秋.md "wikilink")
  - 賽力歐斯：[子安武人](../Page/子安武人.md "wikilink")
  - 瑪拉莉亞：[永島由子](../Page/永島由子.md "wikilink")
  - 拉斯克：[奥真紀子](../Page/奥真紀子.md "wikilink")
  - 凱爾：[關通利](../Page/關通利.md "wikilink")
  - 桑德斯：[稻田徹](../Page/稻田徹.md "wikilink")
  - 莉迪雅：[牧島有希](../Page/牧島有希.md "wikilink")
  - 法蘭西斯：[笹沼晃](../Page/笹沼堯羅.md "wikilink")
  - 加魯達：[若本規夫](../Page/若本規夫.md "wikilink")
  - 羅馬諾夫/解說：[郷里大輔](../Page/郷里大輔.md "wikilink")

#### 主題曲

  - 片頭曲：『賢者之道』（）
    作詞：相吉志保、作曲：古賀博樹、編曲：高木洋、歌：露琪亞（桑島法子）
  - 片尾曲：『未來的大家』（）
    作詞：相吉志保、作曲：古賀博樹、編曲：高木洋、歌：夏蓉（浅野真澄）

### 書籍

  - 去魔法學園吧！～QUIZ MAGIC ACADEMY FAN BOOK～（）ISBN 978-4-86155-116-1

<!-- end list -->

  -
    以介紹登場人物和背景等美工繪圖為主。刊載至QMA3為止的插圖與設定資料、未公開的插畫與登場人物的對白，以及聲優的訪談等。刊載了藤枝雅、、等漫畫家的漫畫。同時也刊載正式發售的QMA商品，QMA的景品(抓娃娃機的商品)。

<!-- end list -->

  - 魔法學園通信 Vol.1（）ISBN 978-4-86155-170-3

<!-- end list -->

  -
    以介紹QMA4的系統介紹、插圖介紹、理愛兒的特輯、後藤邑子以及製作負責人的訪談、投稿插圖的刊載、AOU
    Amusement·EXPO特別杯紀實，以及過去的QMA系列的介紹特集。封面人物是露琪亞與阿珞薇。刊載了藤枝雅的漫畫，以及在KONAMI
    NET DX連載的數位漫畫《**QUIZ MAGIC ACADEMY
    -覺醒吧\!大賢者\!-**》（作者：）至2006年12月為止的連載。

<!-- end list -->

  - 魔法學園通信 Vol.2（）ISBN 978-4-86155-224-3

<!-- end list -->

  -
    於「AOU2008 Amusement·EXPO」發表，於2008年6月20日發售\[19\]。

<!-- end list -->

  - 魔法學園通信 DS特輯號（）

<!-- end list -->

  -
    於2008年9月12日發售\[20\]。

<!-- end list -->

  - 魔法學園通信 Vol.3（）ISBN 9784861552496

<!-- end list -->

  -
    於2009年3月26日。

## 參閱

### 遊戲

  - [Bishi Bashi](../Page/Bishi_Bashi.md "wikilink")
  - [pop'n music](../Page/pop'n_music.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    《pop'n music 13
    carnival》的新曲，收錄了混合樂曲「魔法學園組曲」（）\[21\]。擔任曲子的登場人物阿珞薇登場，以及艾蜜莉亞老師以人物動作登場\[22\]。
    同時在《pop'n music 15 ADVENTURE》裡pop君變成QMA的學生樣式。pop的顏色與每個學生的頭髮的顏色對應。

<!-- end list -->

  - [潛龍諜影：Portable Ops+](../Page/潛龍諜影.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    穿著阿珞薇造型設計迷彩的強化士兵「QUIZ MAGIC ACADEMY兵」登場<ref>

</ref>。

  - [潛龍諜影4：愛國者之槍](../Page/潛龍諜影4：愛國者之槍.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    科樂美為了宣傳在2008年6月12日發售的戰術類動作遊戲《潛龍諜影4：愛國者之槍》，於2008年5月13日開始在QMA5的特別網頁中以及《潛龍諜影4：愛國者之槍》日文版官方網站分別設置「潛龍諜影檢定（）」的WEB試玩版\[23\]\[24\]，而正式版在同年6月8日實裝\[25\]。

### 動畫

  - [童話槍手小紅帽](../Page/童話槍手小紅帽.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    由科樂美數位娛樂製作於2006年7月至2007年3月播放的動畫。第5話主角等人去動畫嘉年華參加[Cosplay活動時](../Page/Cosplay.md "wikilink")，出現扮演夏蓉的登場人物，沒有任何台詞。

## 參考資料

<div class="references-2column">

  - 參考網站

<references />

</div>

  - 參考書目

<div class="references-small">

  -
  - [](https://web.archive.org/web/20071006201054/http://www.konami.co.jp/ja/news/release/kmj/pdf/kmj03-029.pdf)

</div>

## 外部連結

  - [QUIZ MAGIC ACADEMY官方網站](http://www.konami.jp/qma/)

      - [QUIZ MAGIC ACADEMY 8](http://www.konami.jp/am/qma/qma8/)

      - [QUIZ MAGIC ACADEMY DS](http://www.konami.jp/products/ds_qma/)

      - [QUIZ MAGIC ACADEMY
        mobile3](http://www.konami.jp/mobile/appli/qma3.html)

  - [QUIZ MAGIC ACADEMY](http://qma.saint-fun.com/index.php)

[Category:科樂美遊戲](../Category/科樂美遊戲.md "wikilink")
[Category:街機遊戲](../Category/街機遊戲.md "wikilink")
[Category:多人在線遊戲](../Category/多人在線遊戲.md "wikilink")
[Category:行動電話遊戲](../Category/行動電話遊戲.md "wikilink")
[Category:任天堂DS遊戲](../Category/任天堂DS遊戲.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:日本OVA動畫](../Category/日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:魔法學校背景作品](../Category/魔法學校背景作品.md "wikilink")

1.  《》科樂美數位娛樂，2006年，154頁
2.  「QUIZ MAGIC ACADEMY本校」以及「QUIZ MAGIC ACADEMY分校」為製作團隊除錯用的機器。
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.